\section{Graphs}
Dit hoofdstuk beschrijft graven, met onder andere de thema's Minimal Spanning Tree, Path Searching en Graph Search Heuristics.
Hier worden de volgende zoek algorithmes beschreven: Depth First Search, Breath First Search, Dijkstra Shortest Path, A*-search.
% Undirected Graph, Minimal Spanning Tree, Path Searching, Dijkstra Shortest Path, Graph Search Heuristics, A*-search

\subsection{Graaf}
Is een datastructuur met nodes en edges, nodes worden verbonden met edges.
Wordt gebruikt in bijvoorbeel: route kaart, sociale connecties, filesystem, kracht balans, logistiek, beslissingsondersteuning.
Termen:
\textbf{Connect}: Er is een pad mogelijk van elke node naar elke andere node.
\textbf{Disconnected}: Niet iedere node is met een pad te verbinden.
\textbf{Directed}: Edges hebben een richting.
\textbf{Undirected}: Edges kunnen beide kanten.
\textbf{Weighted}: Edges hebben een waarde (afstand, kost).
\textbf{Dense}: Graaf met veel edges tussen de nodes.

\subsection{Path}
\textbf{simple path}: Pad van edges zonder herhalende nodes.
\textbf{Cycle}: Pad waar de start en eind node hetzelfde zijn.

\subsubsection{Euler}
\textbf{Euler path}: Pad waar alle edges een keer gebruikt worden.
Als er exact twee nodes zijn met een oneven degree.
\textbf{Euler cycle}: Pad waar alle edges een keer gebruikt worden met dezelfde start en eind node.
Als alle nodes een even degree hebben.
\textbf{Euler Graph}: Graph met een Euler cycle.
\textbf{Semi-Euler Graph}: Graph met een Euler path maar geen cycle.

\subsubsection{Hamilton}
\textbf{Hamilton path}: Pad waar alle nodes een keer gebruikt worden.
\textbf{Hamilton cycle}: Pad waar alle nodes een keer gebruikt worden met dezelfde start en eind node.
\textbf{Hamilton Graph}: Graph met een Hamilton cycle.
\textbf{Semi-Hamilton Graph}: Graph met een hamilton path maar geen cycle.

\subsubsection{Traveling salesman problem}
Het is lastig om het kortste pad te vinden tussen alle nodes in een graaf.
Dis is een np-complete probleem, een moeilijk probleem zonder efficiënte oplossing.
Complexiteit bij bestaande oplossing $O(2^N)$, hier bij worden alle mogelijke paden uitgerekend.

\subsection{Spanning tree}
Een spanning tree van een connected graaf is een tree waar in alle nodes zijn gebruikt en alle edges van de tree ook in de graaf voorkomen.

\subsubsection{Implementatie}
\textbf{Adjecency List}: Een set met sub-lists waar in edge klasses worden bijgehouden, deze klassen hebben een from en to node.
Een vertex classe implementeerd een set met edges.
\textbf{Adjecency Matrix}: Matrix van 2 dimensionale array met integers, row voor uitgaande verbinden en column voor inkomende verbindingen.
1 betekend verbinding, 0 is afwezigheid van verbinding.
Beter geschikt voor een graaf met een dense graphs.

\subsubsection{Depth-first search}
Vindt een pad tussen een begin en eind node, een voorbeeld is het steeds rechts blijven gaan in een doolhof.
Het algoritme gebruikt een recusieve methode, track bezochte nodes en back-track wanneer er geen mogelijkheden meer zijn.
Bouw het pad terug wanneer de target gevonden is.

\subsubsection{Breath-first search}
Gaat in plaats van de diepte de breedte in, eerst worden alle neighbours bekeken en daarna pas een level dieper.
In plaats van recursie gebruik je een queue.

\subsection{Weighted graph}
Is een graaf waar in de edges een gewicht hebben, kan negatief of positief zijn.
Bijvoorbeeld: afstand, reistijd, weestand van elektriciteit, verschil in hoogte.

\subsection{Minimum spanning tree}
In een weighted graph is dit een tree waar van de som van alle gewichten minimaal is.
Alle edges moeten verbonden, wanneer er edges zijn met hetzelfde gewicht kan het zijn dat er meerdere MST zijn.

\subsubsection{Datastructure MST}
Edges worden in een eige klasse gerepresenteerd, met de velden van en naar node en double gewicht.
De klasse EdgeWeightedGraph heeft een veld voor het aantal nodes en een adjacency list voor edges.

\subsubsection{Cut property}
Een cut is een divisie van nodes in twee niet lege en niet overlappende subsets die alle nodes bevatten.
De edges tussen de twee node subsets met het laagste gewicht zit per definitie in de MST.
Deze eigenschap wordt gebruikt in verschillende zoek algoritmes.

\subsubsection{Greedy algorithm}
Algoritme om de MST van een graaf te vinden.
Begin met een graaf met V nodes.
Operatie: 
Kies een cut waar geen edge die al in de MST zit.
Voeg de edge met het laagste gewicht toe aan de MST.
Herhaal tot er minder dan V-1 edges gemarkeerd zijn.

\subsubsection{Prim's algorithm}
Algoritme om de MST van een graf te vinden, spreid zich uit als een vlek over de graaf.
Operatie:
Kies een willekeurig start punt voor de MST.
Maak een cut met in \'e\'en subset alleen de MST en de andere subset de rest van de graaf zit.
Voeg de edge met het laagste gewicht toe an de MST, en herhaal tot de MST klaar is.

\subsubsection{Krugskal's algorithm}
Algoritme om de MST van een graaf te vinden, als een bos dat uiteindelijk naar een grote tree groeit.
Is ook een efficiente manier voor een cycle test.
Begin door de edges op oplopend gewicht te sorteren.
Opearties:
Kies de edge met het laagste gewicht dat geen cycle makt met de edges in de MST en voeg hte toe aan de MST.
Herhaal tot de MST klaar is.

\subsection{Weighted directed graph}
Een graaf waar de edges een richting hebben, er bestaat niet altijd een pad tussen alle nodes ook al is de graaf connected.
Edges hebben een gewicht groter of gelijk aan en volgen de richting van de pijl.

\subsection{Shortest path algorithms}
Maakt een shortest path tree van af een start node naar iedere toegankelijke node in de graaf.
Algoritmes die dit doen: Dijkstra, Floyd, A*.

\subsubsection{Dijkstra's shortest path}
Extend de spanning tre met een edge dat je de kortste afstand geeft van af de start node.
Operatie:
Van af de start node kijken naar de aanliggende node met de laagte weight.
Noteer de weight van af start naar de node.
Ga verder mte de edge met het laagste totaal gewicht.

Datatypes: 
\textbf{distTo}: Array waar afstand van af start naar een node wordt opgeslagen.
Initiële waarde van nodes is oneindig, behalve voor start.
\textbf{edgeTo}: Bewaart de node van af waar een node is verbonden met de MST.
Start heeft geen edgeTo.

Relaxation:
Wanneer er naar een node een pad gevonden is met een weight dat lager is dan de huidige weight in de distTo wordt het orginele pad vervangen met het nieuwe pad.
Operatie:
Selecteerd node met laagste distTo.
Relax alle edges die starten met die node door te controlleren of nieuwe weight kleiner is dan bestaande weight, wanneer dat het geval is update data.
Markeer node als bezocht, en herhaal tot alle nodes bezocht zijn.

\subsection{Informed search}
Om het algortme te verbeteren kunnen we gebruik maken van informed search algoritme.
Hier gebruik je extra informatie voor nodes die nog niet zijn bezocht om te kiezen welke richting je op gaat.
Voorbeelden zijn Best-First search en A* (A-star).

\textbf{Best-first Seach} Een algoritme dat gebruikt maakt van de afstand tussen de gespecificeerde node en het doel om de volgende node te kiezen.

\subsubsection{Complete / optimal}
Een algoritme dat complete is zal altijd de oplossing vinden wanneer die bestaat.
Een algoritme dat optimal is zal altijd de beste oplossing vinden.
DFS is niet compleet, wanneer je een oneindige graaf heb, en niet optimaal
BFS is compleet en in een graaf zonder gewichten optioneel
Dijkstra en A* zijn compleet en optimaal in een weighted graph.

\subsubsection{Heuristics}
Voor informed search worden heuristics gebruikt, dit is extra informatie dat het algoritme gebruikt om de weg te zoeken.
Dit wordt gebruikt in algoritmes wanneer klasieke methodes falen in het vinden van een excacte oplossing.
Snelheid over compleetheid, nauwkeurigheid, en precisie.

Mogelijkheden voor een heuristic in path finding is bijvoorbeeld de straight line distance naar het doel.
Dit gebruit worden door een lookup table of het berekend door gebruik te maken van de coördinaten en de stelling van Pythagoras.

\subsubsection{A*}
Werkt als een verbeterde versie van Dijkstra, uitgebreid met een heuristic.
Combineert de kosten van naar een node van start met een heuristic om te kijken welke node er vervolgens bezocht moet worden.
Als de heuristic een onderschatting is zal A* het optimale pad vinden met het minimaal aantal node te bezoeken.

Path evaluation:
$F(v) = G(v) + H(v)$
$F(v)$ is het geschatte totaal minimum kosten van een pad van een geven punt naar het doel.
$G(v)$ is de bekende kosten van het start punt naar een geven punt op de graaf, volgens het rekende shortest path.
$H(v)$ is de geschatte kosten om te verplaatsen van het gegeven punt naar het doel door middel vaen heuristic.

\subsubsection{Grad path}
Path finding kan ook op een grid, in dit geval kan je het grit representeren als een graaf opgeslagen in een 2 dimensionale array.
Het is mogelijk een pad te maken in 8 richtingen van een positie in het grid.
